## 1.1 基本函数导数公式

Copyright © Microsoft Corporation. All rights reserved.
  适用于[License](https://github.com/Microsoft/ai-edu/blob/master/LICENSE.md)版权许可

**如何浏览本系列教程**

由于里面包含了大量必要的数学公式，都是用LaTex格式编写的，所以：

1. 如果使用浏览器在线观看的话，可以使用Chrome浏览器，[加这个Math展示控件](https://chrome.google.com/webstore/detail/mathjax-plugin-for-github/ioemnmodlmafdkllaclgeombjnmnbima)

2. 也可以clone全部内容到本地，然后用VSCode浏览，但VSCode中需要安装能读取Markdown格式的扩展，比如Markdown Preview Enhanced.


这篇文章呢更多的是一些可能要用到的数学公式的推导，是一种理论基础，感兴趣的同学可以仔细瞅瞅，想直接上手的同学也可以直接跳过这一篇~

下面进入正题！站稳了别趴下！

1. $y=c$

 $$y'=0 \tag 1$$
2. $y=x^a$

$$y'=ax^{a-1} \tag 2$$

3. $y=log_ax$

$$y'=\frac{1}{x}log_ae=\frac{1}{xlna} \tag 3$$
$$(因为log_ae=\frac{1}{log_ea}=\frac{1}{lna})$$

4. $y=lnx$

$$y'=\frac{1}{x} \tag4$$

5. $y=a^x$

$$y'=a^xlna \tag5$$

6. $y=e^x$

$$y'=e^x \tag6$$

7. $y=e^{-x}$

$$y'=-e^{-x} \tag7$$

8. 正弦函数$y=sin(x)$

$$y'=cos(x) \tag 8$$

9. 余弦函数 $y=cos(x)$

$$y'=-sin(x) \tag 9$$

10. 正切函数 $y=tg(x)$

$$y'=sec^2(x)=\frac{1}{cos^2x} \tag{10}$$

11. 余切函数 $y=ctg(x)$

$$y'=-csc^2(x) \tag{11}$$

12. 反正弦函数 $y=arcsin(x)$

$$y'=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \tag{12}$$

13. 反余弦函数 $y=arccos(x)$

$$y'=-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \tag{13}$$

14. 反正切函数 $y=arctan(x)$

$$y'=\frac{1}{1+x^2} \tag{14}$$

15. 反余切函数 $y=arcctg(x)$

$$y'=-\frac{1}{1+x^2} \tag{15}$$


16. 双曲正弦函数 $y=sinh(x)=(e^x-e^{-x})/2$

$$y'=cosh(x) \tag{16}$$

17. 双曲余弦函数 $y=cosh(x)=(e^x+e^{-x})/2$

$$y'=sinh(x) \tag{17}$$

18. 双曲正切函数$y=tanh(x)=(e^x-e^{-x})/(e^x+e^{-x})$

$$y'=sech^2(x)=1-tanh^2(x) \tag{18}$$

19. 双曲余切函数$y=coth(x)=(e^x+e^{-x})/(e^x-e^{-x})$

$$y'=-csch^2(x) \tag{19}$$

20. 双曲正割函数$y=sech(x)=2/(e^x+e^{-x})$

$$y'=-sech(x)*tanh(x) \tag{20}$$

21. 双曲余割函数$y=csch(x)=2/(e^x-e^{-x})$

$$y'=-csch(x)*coth(x) \tag{21}$$

# 导数四则运算

30. $$[u(x) + v(x)]’ = u’(x) + v’(x) \tag{30}$$
31. $$[u(x) - v(x)]’ = u’(x) - v’(x) \tag{31}$$
32. $$[u(x)*v(x)]’ = u’(x)*v(x) + v’(x)*u(x) \tag{32}$$
33. $$[\frac{u(x)}{v(x)}]'=\frac{u'(x)v(x)-v'(x)u(x)}{v^2(x)} \tag{33}$$

# 偏导数

34. 如$Z=f(x,y)$

则Z对x的偏导可以理解为当y是个常数时，Z单独对x求导：

$$Z'_x=f'_x(x,y)=\frac{\partial{Z}}{\partial{x}} \tag{40}$$

则Z对y的偏导可以理解为当x是个常数时，Z单独对y求导：

$$Z'_y=f'_y(x,y)=\frac{\partial{Z}}{\partial{y}} \tag{41}$$

在二元函数中，偏导的何意义，就是对任意的$y=y_0$的取值，在二元函数曲面上做一个$y=y_0$切片，得到$Z = f(x, y_0)$的曲线，这条曲线的一阶导数就是Z对x的偏导。对$x=x_0$同样，就是Z对y的偏导。

# 复合函数求导（链式法则）

35. 如果 $y=f(u), u=g(x)$ 则

$$y'_x = f'(u) \cdot u'(x) = y'_u \cdot u'_x=\frac{dy}{du} \cdot \frac{du}{dx} \tag{50}$$

36. 如果$y=f(u),u=g(v),v=h(x)$ 则

$$
\frac{dy}{dx}=f'(u) \cdot g'(v) \cdot h'(x)=\frac{dy}{du} \cdot \frac{du}{dv} \cdot \frac{dv}{dx} \tag{51}
$$

37. 如$Z=f(U,V)$，通过中间变量$U = g(x,y), V=h(x,y)$成为x,y的复合函数$Z=f[g(x,y),h(x,y)]$
则

$$
\frac{\partial{Z}}{\partial{x}}=\frac{\partial{Z}}{\partial{U}} \cdot \frac{\partial{U}}{\partial{x}} + \frac{\partial{Z}}{\partial{V}} \cdot \frac{\partial{V}}{\partial{x}} \tag{52}
$$

$$
\frac{\partial{Z}}{\partial{y}}=\frac{\partial{Z}}{\partial{U}} \cdot \frac{\partial{U}}{\partial{y}} + \frac{\partial{Z}}{\partial{V}} \cdot \frac{\partial{V}}{\partial{y}}
$$

# 矩阵求导

如$A,B,X$都是矩阵，
则

$$
B\frac{\partial{(AX)}}{\partial{X}} = A^TB \tag{60}
$$

$$
B\frac{\partial{(XA)}}{\partial{X}} = BA^T \tag{61}
$$

$$
\frac{\partial{(X^TA)}}{\partial{X}} = \frac{\partial{(A^TX)}}{\partial{X}}=A \tag{62}
$$

$$
\frac{\partial{(A^TXB)}}{\partial{X}} = AB^T \tag{63}
$$

$$
\frac{\partial{(A^TX^TB)}}{\partial{X}} = BA^T, {dX^TAX \over dX} = (A+A^T)X \tag{64}
$$

$${dX^T \over dX} = I, {dX \over dX^T} = I, {dX^TX \over dX}=2X\tag{65}$$

$${du \over dX^T} = ({du^T \over dX})^T$$

$${du^Tv \over dx} = {du^T \over dx}v + {dv^T \over dx}u^T, {duv^T \over dx} = {du \over dx}v^T + u{dv^T \over dx} \tag{66}$$

$${dAB \over dX} = {dA \over dX}B + A{dB \over dX} \tag{67}$$

$${du^TXv \over dx}=uv^T, {du^TX^TXu \over dX}=2Xuu^T \tag{68}$$

$${d[(Xu-v)^T(Xu-v)] \over dX}=2(Xu-v)u^T \tag{69}$$

## 标量对矩阵导数的定义

假定$y$是一个标量，$X$是一个$N \times M$大小的矩阵，有$y=f(X)$， $f()$是一个函数。我们来看$df$应该如何计算。

首先给出定义：

$$
df = \sum_j^M\sum_i^N \frac{\partial{f}}{\partial{x_{ij}}}dx_{ij}
$$

下面我们引入矩阵迹的概念，所谓矩阵的迹，就是矩阵对角线元素之和。也就是说：

$$
tr(X) = \sum_i x_{ii}
$$

引入迹的概念后，我们来看上面的梯度计算是不是可以用迹来表达呢？

$$
\frac{\partial{f}}{\partial{X}} =
\begin{pmatrix}
\frac{\partial{f}}{\partial{x_{11}}} & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{12}}} & \dots & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{1M}}} \\
\frac{\partial{f}}{\partial{x_{21}}} & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{22}}} & \dots & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{2M}}} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{\partial{f}}{\partial{x_{N1}}} & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{N2}}} & \dots & \frac{\partial{f}}{\partial{x_{NM}}}
\end{pmatrix} \tag{90}
$$

$$
dX =
\begin{pmatrix}
dx_{11} & d{x_{12}} & \dots & d{x_{1M}} \\
d{x_{21}} & d{x_{22}} & \dots & d{x_{2M}} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
d{x_{N1}} & d{x_{N2}} & \dots & d{x_{NM}}
\end{pmatrix} \tag{91}
$$

我们来看矩阵$(90)$的转置和矩阵$(91)$乘积的对角线元素

$$
((\frac{\partial f}{\partial X})^T dX)_{jj}=\sum_i^N \frac{\partial f}{\partial x_{ij}} dx_{ij}
$$

因此，

$$
tr({(\frac{\partial{f}}{\partial{X}})}^TdX) = \sum_j^M\sum_i^N\frac{\partial{f}}{\partial{x_{ij}}}dx_{ij} = df = tr(df) \tag{92}
$$

上式的最后一个等号是因为$df$是一个标量，标量的迹就等于其本身。

## 矩阵迹和导数的部分性质

这里将会给出部分矩阵的迹和导数的性质，作为后面推导过程的参考。性子急的同学可以姑且默认这是一些结论。

$$
d(X + Y) = dX + dY \tag{93}
$$
$$
d(XY) = (dX)Y + X(dY)\tag{94}
$$
$$
dX^T = {(dX)}^T \tag{95}
$$
$$
d(tr(X)) = tr(dX) \tag{96}
$$
$$
d(X \odot Y) = dX \odot Y + X \odot dY \tag{97}
$$
$$
d(f(X)) = f^{'}(X) \odot dX \tag{98}
$$
$$
tr(XY) = tr(YX) \tag{99}
$$
$$
tr(A^T (B \odot C)) = tr((A \odot B)^T C) \tag{100}
$$

以上各性质的证明方法类似，我们选取式(94)作为证明的示例：

$$
Z = XY
$$

则Z中的任意一项是

$$
z_{ij} = \sum_k x_{ik}y_{kj}
$$
$$
dz_{ij} = \sum_k d(x_{ik}y_{kj})
$$
$$
= \sum_k (dx_{ik}) y_{kj} + \sum_k x_{ik} (dy_{kj})
$$
$$
=dX_{ij} \cdot Y_{ij} + X_{ij} \cdot dY_{ij}
$$
从上式可见，$dZ$的每一项和$(dX)Y + X(dY)$的每一项都是相等的。因此，可以得出式(94)成立。


### 参考资料

  [矩阵求导术](https://zhuanlan.zhihu.com/p/24709748)